<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>évologie</title>
<link>https://evologie.netlify.app/</link>
<atom:link href="https://evologie.netlify.app/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Réflexions sur l&#39;évolution, la biodiversité et la vie</description>
<generator>quarto-1.7.32</generator>
<lastBuildDate>Thu, 31 Jul 2025 04:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Pic moi la curiosité</title>
  <dc:creator>Marc-Olivier Beausoleil</dc:creator>
  <link>https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_16_picbois/le_pic-bois.html</link>
  <description><![CDATA[ 





<section id="une-vague-de-bitume" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="une-vague-de-bitume">Une vague de bitume</h2>
<p>Là où vit Paul, une forêt se réveillait tous les matins avec un vent calme dans les branches, les encouragements des oiseaux et le doux son de l’eau qui coulait dans les veines de la terre gardant les poumons sylvicoles bien hydratés. Une foule de créatures habitait cet endroit d’une beauté à en faire pleurer les écureuils.</p>
<p>Hélas, on a jeté un sort pétrifiant à cette forêt. Une catastrophe changea cet habitat plein de mystères : de grandes vagues de roches liquides se sont emparées du paysage tapissant ainsi le sol, écrasant au passage toutes les maisons des créatures qui s’y trouvaient. Aucun volcan dans les parages ne fut à accuser Ces vagues ne laissèrent pas la biodiversité indifférente : des raz de marée de bétons par-ci et de bitume par-là ont morcelé d’anciens villages qui se sont forgés pendant des millénaires.</p>
<p>Encore aujourd’hui, le déluge bitumineux laisse une cicatrice dans ce tableau. Et de cette blessure sont nés de nouvelles maisons, puis des quartiers. Tout un système routier où des créatures métalliques roulent à l’or noir, brûlant l’âme d’une vie ancienne qui dormait paisiblement depuis des millénaires. Un réseau surchauffé par des pilotes pressés d’arriver à divers arrêts.</p>
<p>Jadis, une bonne partie de la diversité de vivants de cette forêt se composait d’insectes. Ne sachant plus où aller, certaines de ces bestioles à six pattes ont élu domicile dans les maisons des nouveaux occupants de cette mare de béton : dans la cave, dans les charpentes, dans les murs, etc. D’autres ont dû choisir un nouvel habitat. Comme des parasites, certaines ont même trouvé logis dans la tête des citadins. Quel beau dommage!</p>
</section>
<section id="le-chant-du-pic-bois" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="le-chant-du-pic-bois">Le chant du pic bois</h2>
<div style="float: right; margin: 5px; width: 250px;">
<div id="fig-grandpic" class="quarto-float quarto-figure quarto-figure-center anchored" alt="Grand pic">
<figure class="quarto-float quarto-float-fig figure">
<div aria-describedby="fig-grandpic-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
<img src="https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_16_picbois/Grand_pic_2013.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Grand pic">
</div>
<figcaption class="quarto-float-caption-bottom quarto-float-caption quarto-float-fig" id="fig-grandpic-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
Figure&nbsp;1: Grand pic mâle (<a href="https://inaturalist.ca/taxa/17855-Dryocopus-pileatus"><em>Dryocopus pileatus</em></a>). MOB CC BY 4.0
</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<p>La chanson <a href="https://www.youtube.com/watch?v=a0tgrlcgINw">«&nbsp;Le <strong>Picbois</strong>&nbsp;»</a> du groupe Beau Dommage <span class="citation" data-cites="BeauDommage:LPB1974">(1974)</span> raconte l’histoire d’un citadin que je me plais à nommer Paul. N’ayant baigné que dans une mare de béton et d’asphalte depuis sa naissance, Paul part parfumer ses vêtements d’effluves provenant des essences de la forêt. Et cette fois-ci, ce ne sera pas le Mont-Royal qui sera ladite forêt choisie. Paul rêve d’aller plus loin. Il doit couper le cordon avec la ville et découvrir l’au-delà de l’île. À l’aventure !</p>
<p>Arrivé à destination, le protagoniste s’apaise devant ce vert-chlorophylle çà et là qui discrètement saute aux yeux. <a href="https://macaulaylibrary.org/asset/88977181">Koi-—kan—kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan-kan–kan–kan!</a>. Une voix étrange résonne dans cette cathédrale feuillue. Un peu comme si quelqu’un se moquait ostensiblement de lui. Une ombre foncée imposante se déplace. Pas de doute, c’est un oiseau. Puis, un roulement de tambour sylvicole retentit. Paul se fait enchanter par les rythmes envoutants du pic (Figure&nbsp;1).</p>
<p>Des pensées folles l’animent. Peut-être que les insectes réfugiés de la ville, pris dans sa tête, veulent sortir? Inviter ce marteau piqueur aviaire à venir taper sur sa tête permettrait sûrement de se débarrasser de ces bibittes qui parasitent son esprit.</p>
<p>Paul repart poursuivre sa positive péripétie et se voit ravi de vivre ce privilège en présence de Dame Nature. Aidé par l’oiseau, le voilà donc émerveillé, la curiosité piquée, débutant ainsi une avalanche de questions.</p>
</section>
<section id="les-avantages-du-pic-bois" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="les-avantages-du-pic-bois">Les avantages du pic bois</h2>
<p>Par une heureuse coïncidence, Paul me croise, alors que j’observe les oiseaux aux jumelles lors de cette splendide journée. Voulant en connaître davantage sur sa découverte, il s’interroge sur le nom du pic en question. Je m’exclame : «&nbsp;Ah! Son nom, c’est une chose, ce qui m’intéresse, ce sont ses super pouvoirs!&nbsp;» Perplexe, Paul exige des explications. Voyez-vous, les pics sont les champions du tapage de tête sur le mur. Mais cela a dû prendre du temps à développer. On ne se met pas à taper son nez à pleine vitesse dans le bois du jour au lendemain <span class="citation" data-cites="bockFunctionalEvolutionaryMorphology1999">(Bock 1999)</span>.</p>
<p>Leur bec, plus solide que d’autres espèces d’oiseaux, permet d’excaver des cavités (Figure&nbsp;2) pour extraire de la nourriture tout l’an, mais en même temps de construire un abri. Pour creuser des trous, ça prend un bon casque. En fait, la tête des pics s’équipe d’une protection utile pour un chantier de construction : le cou est musclé et le crâne plus robuste.</p>
<!-- ::: {layout="[ [40,60]]"} -->
<div style="float: left; margin: 5px;">
<div id="fig-troupic" class="quarto-float quarto-figure quarto-figure-center anchored" alt="Trous de pic">
<figure class="quarto-float quarto-float-fig figure">
<div aria-describedby="fig-troupic-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
<img src="https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_16_picbois/trous_arbre_2025_02_22.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Trous de pic" width="250">
</div>
<figcaption class="quarto-float-caption-bottom quarto-float-caption quarto-float-fig" id="fig-troupic-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
Figure&nbsp;2: Trous de pic. MOB CC BY 4.0
</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<p>Paul en profite pour approfondir le sujet. «&nbsp;Est-ce que les pics ont un dispositif qui permet d’absorber les chocs pour ne pas s’éclater la cervelle?&nbsp;» Aussi étrange que ça puisse paraître, il n’absorberait pas les chocs. Cela est pour maximiser l’impact du bec sur le bois <span class="citation" data-cites="vanwassenberghWoodpeckersMinimizeCranial2022">(Van Wassenbergh et al. 2022)</span>! Par contre, le cerveau se protège probablement avec d’autres mécanismes, dont la forme et la position de leur cerveau dans le crâne. Et avec une accélération trois fois au niveau du seuil de commotion chez l’humain, clairement nous aurions besoin d’une protection pour ne pas finir avec une soupe cérébrale <span class="citation" data-cites="savitskyContraryPopularBelief2022">(Savitsky 2022)</span>. Bien que les recherches ont surtout été faites sur les impacts du bec sur du bois, d’autres recherches doivent déterminer si l’impact du bec sur du métal demande une protection supplémentaire, comme lorsque certains pics utilisent des poteaux pour marquer leur territoire.</p>
<p>Les <a href="https://www.youtube.com/watch?v=KX16_FfS6yo">vidéos avec ralenti montrent</a> que les pics ferment leurs yeux à chaque impact. Des équipes de recherche s’intéressent aux adaptations des yeux du pic pour comprendre comment ils sont protégés des impacts <span class="citation" data-cites="wygnanski-jaffeProtectiveOcularMechanisms2007">(Wygnanski-Jaffe et al. 2007)</span>. Parmi ceux-ci, certains mouvements de l’œil sont limités et le blanc de l’œil (la sclère) se déforme moins que celle de l’humain.</p>
<p>Paul n’a pas de mots : ils se sont fait piquer. Et ce n’est pas tout!</p>
<p>La plupart des oiseaux percheurs portent au pied trois doigts en avant et un en arrière. Mais chez les pics, leurs pieds sont différents : la plupart de ces espèces ont deux doigts en avant et deux en arrière (zygodactyle, ce qui veut dire «&nbsp;jonction de doigts&nbsp;») facilitant le déplacement sur un tronc (escaladeur de tronc).</p>
<p>Les plumes de la queue sont aussi plus rigides et effilées permettant de les utiliser comme un appui pour escalader les troncs et pour faire une sorte de trépied avec son corps pour se stabiliser en martelant <span class="citation" data-cites="Associationquebecoisedesgroupesdornithologues:1995vx">(Gauthier et Aubry 1995)</span>.</p>
<p>Sans compter les différentes formes de langues des pics selon leur mode d’alimentation (avec salive collante pour manger des fourmis comme le grand pic [<a href="https://inaturalist.ca/taxa/17855-Dryocopus-pileatus"><em>Dryocopus pileatus</em></a>] ou <a href="https://www.hiltonpond.org/ThisWeek070215.html" title="Voir les photos, dont une montrant la langue!">pinceau</a> pour obtenir de la sève, comme le pic maculé [<a href="https://inaturalist.ca/taxa/18463-Sphyrapicus-varius"><em>Sphyrapicus varius</em></a>] fait).</p>
<p>Qui plus est, le pic fascinait Darwin qui introduisait cet oiseau au <a href="https://en.wikisource.org/wiki/Page%3AOrigin_of_Species_1859_facsimile.djvu/13">début de l’Origine des espèces</a> comme exemple de la sélection naturelle :</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>[…] il est absurde d’attribuer à de simples conditions extérieures la structure, par exemple, du pic, avec ses pieds, sa queue, son bec et sa langue, si admirablement adaptés pour attraper des insectes sous l’écorce des arbres. <span class="citation" data-cites="darwin1859">(Darwin et al. 1859)</span></p>
</blockquote>
</section>
<section id="le-pic-un-allié-à-la-crise-du-logement" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="le-pic-un-allié-à-la-crise-du-logement">Le pic : un allié à la crise du logement</h2>
<p>De par son alimentation, le grand pic perce des trous dans les arbres pour se nourrir de fourmis charpentières (<a href="https://inaturalist.ca/taxa/129902-Camponotus-pennsylvanicus"><em>Camponotus pennsylvanicus</em></a> ou fourmi noire gâte-bois). Comme beaucoup d’autres pics insectivores, une grande quantité d’insectes foreurs finissent dans son bec.</p>
<!-- ::: {layout="[ [70,30]]"} -->
<div style="float: right; margin: 5px;">
<div id="fig-picche" class="quarto-float quarto-figure quarto-figure-center anchored" alt="Pic chevelu">
<figure class="quarto-float quarto-float-fig figure">
<div aria-describedby="fig-picche-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
<img src="https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_16_picbois/pic_chevelu_2020_05_27_Sutton.JPG" class="img-fluid figure-img" alt="Pic chevelu" width="270">
</div>
<figcaption class="quarto-float-caption-bottom quarto-float-caption quarto-float-fig" id="fig-picche-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
Figure&nbsp;3: Pic chevelu <a href="https://inaturalist.ca/taxa/792988-Dryobates-pubescens">(<em>P. villosus</em>)</a> MOB CC BY 4.0
</figcaption>
</figure>
</div>
<!-- ![Pic mineur (*Picoides pubescens*) MOB CC BY 4.0](pic_mineur_2021_04_26.JPG){#fig-picmin fig-alt="Pic mineur" width="250px"} -->
</div>
<p>Une forêt avec un grand pic a de la chance. Cet oiseau maître charpentier est considéré comme une espèce clé de voute. C’est-à-dire que ces pics jouent un rôle d’influence qui est disproportionnellement large comparé à son abondance ou sa biomasse. Et pour compte, plus de 25 autres espèces bénéficient de ses cavités lorsque le grand pic décide de déménager <span class="citation" data-cites="Aubry2002ThePW bonar2000 Bull_1997">(Bull et al. 1997; Bonar 2000; Aubry et Raley 2002)</span>. De ces espèces, on ne compte pas seulement des espèces d’oiseaux cavicoles, dont le canard branchu (<a href="https://inaturalist.ca/taxa/7107-Aix-sponsa"><em>Aix sponsa</em></a>), mais aussi des mammifères comme la martre d’Amérique (<a href="https://inaturalist.ca/taxa/41798-Martes-americana"><em>Martes americana</em></a>) et le grand polatouche (<a href="https://inaturalist.ca/taxa/46266-Glaucomys-sabrinus"><em>Glaucomys sabrinus</em></a>).</p>
<p>En ce qui concerne les services que les pics rendent, il y a non seulement les trous laissés dans les arbres pour d’autres animaux, mais aussi la dispersion des semences de végétaux. Voici un petit fait intéressant : bien que le pic chevelu (<a href="https://inaturalist.ca/taxa/792990-Dryobates-villosus"><em>Picoides villosus</em></a>, Figure&nbsp;3) adore les brochettes de bibittes, il peut manger les fruits de l’<a href="https://www.quebec.ca/habitation-territoire/milieu-de-vie-sain/reconnaitre-et-eliminer-l-herbe-a-la-puce">herbe à la puce</a> <a href="https://inaturalist.ca/taxa/58732-Toxicodendron-radicans">(Toxicodendron radicans (L.))</a> sans brûlement d’estomac <span class="citation" data-cites="beal1911">(Beal et Fuertes 1911)</span>! Il contribue à disperser les semences de cette plante que personne n’ose s’y frotter. Heureusement, des méthodes existent pour <a href="https://www.plantesenvahissantes.ulaval.ca/wp-content/uploads/sites/3/2021/02//HERBE_A_PUCE2.pdf">lutter contre cette plante</a>.</p>
</section>
<section id="la-forêt-enchantée" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-forêt-enchantée">La forêt enchantée</h2>
<p>Paul ne sait plus où donner de la tête. «&nbsp;Wow ! Ce sont des superhéros, ces pics. Et moi j’arrive comme ça, dans leurs grandes maisons, sans connaître leur nom…&nbsp;». Paul est curieux de savoir qui compose cette communauté d’êtres exceptionnels. «&nbsp;Voilà la vraie richesse de notre planète&nbsp;». Je sens alors que Paul ne pense qu’à planter les piquets d’une tente au pied du temple de Dame Nature. Prêt à inventer des prétextes pour ne pas revenir en ville. Un peu pour s’imprégner de cette vénusté terrienne naturelle.</p>
<p>Les pics réservent encore bien des surprises à qui veut bien les étudier. Ils ont une histoire évolutive à s’en fendre le crâne, étant un modèle d’évolution par sélection naturelle et sont des acteurs importants du fonctionnement des écosystèmes.</p>
<p>Comme les pics, nous sommes le résultat d’une suite d’ancêtres ininterrompue depuis l’origine de la vie. Une chaine fragile qui parfois se brise. <a href="https://www.iucnredlist.org/search?query=woodpecker&amp;searchType=species">Les effectifs de plusieurs populations déclinent</a> et certaines espèces de pics sont portées disparues depuis plusieurs décennies comme le <a href="https://inaturalist.ca/taxa/18288-Campephilus-principalis">pic à bec ivoire (<em>Campephilus principalis</em>)</a> et le <a href="https://inaturalist.ca/taxa/18284-Campephilus-imperialis">pic impérial (<em>Campephilus imperialis</em>)</a>.</p>
<p>Paul me remercie et affiche un grand sourire. À mieux connaître les êtres vivants, avec qui nous partageons nos quartiers, nous comprenons que nos besoins sont similaires. Nos voisins aviaires, nos confrères mammifères, nos amis les champignons; nous voulons simplement un petit bout de terre où il ferait bon vivre.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Laisse-moi pas revenir en ville Tape-moi sur ma tête de bois Picbois, laisse-moi pas tranquille Picbois, j’veux pus m’en aller <span class="citation" data-cites="BeauDommage:LPB1974">(Beau Dommage 1974)</span></p>
</blockquote>
<section id="références" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="références">Références</h3>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0" data-line-spacing="2">
<div id="ref-Aubry2002ThePW" class="csl-entry">
Aubry, K. B., et C. M. Raley. 2002. <a href="https://api.semanticscholar.org/CorpusID:85823514">The Pileated Woodpecker as a Keystone Habitat Modifier in the Pacific Northwest</a>.
</div>
<div id="ref-beal1911" class="csl-entry">
Beal, F. E. L., et L. A. Fuertes. 1911. <a href="https://doi.org/10.5962/bhl.title.55219">Food of the woodpeckers of the United States /</a>. U.S. Dept. of Agriculture, Biological Survey, Washington, D.C. :
</div>
<div id="ref-BeauDommage:LPB1974" class="csl-entry">
Beau Dommage, P. B., Robert Léger. 1974. Le Picbois. CD.
</div>
<div id="ref-bockFunctionalEvolutionaryMorphology1999" class="csl-entry">
Bock, W. J. 1999. <a href="https://doi.org/10.1080/00306525.1999.9639746">Functional and Evolutionary Morphology of Woodpeckers</a>. Ostrich 70:23‑31.
</div>
<div id="ref-bonar2000" class="csl-entry">
Bonar, R. L. 2000. <a href="https://doi.org/10.2307/3802974">Availability of Pileated Woodpecker Cavities and Use by Other Species</a>. The Journal of Wildlife Management 64:52.
</div>
<div id="ref-Bull_1997" class="csl-entry">
Bull, E. L., C. G. Parks, et T. R. Torgersen. 1997. <a href="https://doi.org/10.2737/pnw-gtr-391">Trees and logs important to wildlife in the interior Columbia River basin.</a> U.S. Department of Agriculture, Forest Service, Pacific Northwest Research Station.
</div>
<div id="ref-darwin1859" class="csl-entry">
Darwin, C., D. Becquemont, E. Barbier, et J.-M. Drouin. 1859. <a href="https://cegeps.scholarvox.com/catalog/book/docid/45000157?searchterm=Darwin,%20Charles">L’origine des esp<span>è</span>ces au moyen de la s<span>é</span>lection naturelle ou La pr<span>é</span>servation des races favoris<span>é</span>es dans la lutte pour la vie</a>. <span>É</span>d. mise <span>à</span> jour en 2008. Flammarion, Paris.
</div>
<div id="ref-Associationquebecoisedesgroupesdornithologues:1995vx" class="csl-entry">
Gauthier, J., et Y. Aubry. 1995. <a href="http://books.google.ca/books?id=emM1xgEACAAJ&amp;dq=intitle:Atlas+des+oiseaux+nicheurs+Quebec+Meridional&amp;hl=&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"><span>Les oiseaux nicheurs du Qu<span>é</span>bec: Atlas des oiseaux nicheurs du Qu<span>é</span>bec m<span>é</span>ridional</span></a>. Association qu<span>é</span>b<span>é</span>coise des groupes d’ornithologues, Soci<span>é</span>t<span>é</span> qu<span>é</span>b<span>é</span>coise de protection des oiseaux, Service canadien de la Faune Environnement Canada, Montr<span>é</span>al, Qu<span>é</span>bec.
</div>
<div id="ref-savitskyContraryPopularBelief2022" class="csl-entry">
Savitsky, Z. 2022. Contrary to Popular Belief, Woodpeckers Don’t Protect Their Brains When Headbanging Trees. https://www.science.org/content/article/contrary-popular-belief-woodpeckers-don-t-protect-their-brains-when-headbanging-trees.
</div>
<div id="ref-vanwassenberghWoodpeckersMinimizeCranial2022" class="csl-entry">
Van Wassenbergh, S., E. J. Ortlieb, M. Mielke, C. Böhmer, R. E. Shadwick, et A. Abourachid. 2022. <a href="https://doi.org/10.1016/j.cub.2022.05.052">Woodpeckers Minimize Cranial Absorption of Shocks</a>. Current Biology 32:3189‑3194.e4.
</div>
<div id="ref-wygnanski-jaffeProtectiveOcularMechanisms2007" class="csl-entry">
Wygnanski-Jaffe, T., C. J. Murphy, C. Smith, M. Kubai, P. Christopherson, C. R. Ethier, et A. V. Levin. 2007. <a href="https://doi.org/10.1038/sj.eye.6702163">Protective Ocular Mechanisms in Woodpeckers</a>. Eye 21:83‑89.
</div>
</div>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>biodiversité</category>
  <category>évolution</category>
  <category>histoire</category>
  <guid>https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_16_picbois/le_pic-bois.html</guid>
  <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_16_picbois/Grand_pic_2013_ban.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Qu’est-ce qui se cache sous le tapis de l’évolution?</title>
  <dc:creator>Marc-Olivier Beausoleil</dc:creator>
  <link>https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_11_evologie/evologie.html</link>
  <description><![CDATA[ 





<section id="levons-le-tapis-de-lévolution" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="levons-le-tapis-de-lévolution">Levons le tapis de l’évolution</h2>
<p>Ce mot me hante depuis longtemps. Ce mot a suscité des éons de tourment et de fascination. Ce redoutable mot est l’évolution. Comment pourrait-il autant me casser la tête ainsi qu’à de nombreuses personnes curieuses? Discutant de ce sujet, Stephen J. Gould <span class="citation" data-cites="Gould:2000uo">(2000)</span> explique que l’étymologie du mot «&nbsp;évolution&nbsp;» se réconcilie difficilement avec la signification moderne de ce terme. Darwin avait même dédaigné le mot «&nbsp;évolution&nbsp;» dans son livre l’origine des espèces et se contente d’utiliser le mot «&nbsp;évolué&nbsp;» qu’à la toute fin de l’ouvrage à l’intérieur de cette fameuse phrase :</p>
<!-- > *"\[...\] whilst this planet has gone cycling on according to the fixed law of gravity, from so simple a beginning endless forms most beautiful and most wonderful have been, and are being, evolved."* [@Darwin:1859uh] -->
<blockquote class="blockquote">
<p><em>“[…] tandis que cette planète tournait en rond selon les lois établies de la gravité, une infinité de formes regorgeant de beauté et de merveilles, à partir d’un commencement si simple, ont évolué et évoluent encore”</em> <span class="citation" data-cites="Darwin:1859uh">(Darwin 1859)</span></p>
</blockquote>
<p>Cette phrase est célèbre entre autres parce que Darwin comprenait la <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CimqEnhIAgw" target="_blank">portée philosophique de sa théorie</a> en distinguant l’évolution cosmique et l’évolution biologique. Dans ses pensées, l’évolution cosmique était peu surprenante : elle se déroulait de manière prédictible et directionnelle selon des lois physiques inchangées. En revanche, selon l’image que Darwin nous peint de sa théorie, l’évolution biologique a une prévisibilité limitée, elle est dynamique, génère de la diversité en formes et fonctions tout en étant «&nbsp;aveugle&nbsp;». En d’autres mots, elle ne peut pas être prédite sur le long terme.</p>
</section>
<section id="lévolution-biologique-est-aveugle" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="lévolution-biologique-est-aveugle">L’évolution biologique est aveugle</h2>
<p>Les biologistes entendent, par l’expression <em>évolution biologique</em>, des changements d’une population d’organismes au niveau de leur forme, fonction et comportement entre générations. Autrement dit, ce sont les populations qui changent dans l’espace et le temps au niveau de leur composition génétique. Plusieurs mécanismes expliquent ces changements génétiques, dont <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5NdMnlt2keE" target="_blank">cinq principaux</a>.</p>
<ol type="1">
<li>les <em>mutations</em> qui sont des modifications du code génétique,</li>
<li>le <em>mouvement des populations</em> où des organismes partent en voyage avec leur bagage génétique vers d’autres populations,</li>
<li>l’<em>appariement entre organismes</em> c’est-à-dire le choix du partenaire par exemple sur la base de leur apparence ou de leur localisation,</li>
<li>la <em>dérive génique</em> qui affecte surtout les petites populations. Par exemple, imaginons une population d’oiseaux d’une dizaine d’individus où certains préfèreraient un plumage rouge et d’autres un plumage orange: si une tornade passe et au hasard élimine tous les individus qui ont une préférence pour le rouge, il y aurait alors dérive génique; et</li>
<li>la <em>sélection naturelle</em> qui est le seul mécanisme générant des adaptations : c’est la partie «&nbsp;<em>créative</em>&nbsp;» de l’évolution qui a produit des chefs-d’œuvre à couper le souffle!</li>
</ol>
<p>Bref, à chaque génération, les ancêtres se reproduisent. Leurs progénitures sont à leur image, mais elle est tout de même différente génétiquement : c’est la descendance avec modification. Les cinq grands mécanismes évolutifs permettent de comprendre comment ces différences émergent, perdurent ou disparaissent dans le temps. Il arrive même que, lentement, une accumulation de différences assez grande entre populations provoque l’émergence de nouvelle espèce : c’est la spéciation <span class="citation" data-cites="coyneWhyEvolutionTrue2010">(Coyne 2010)</span>. Même en connaissant ces mécanismes évolutifs, pouvons-nous prédire l’émergence d’une espèce dans 1 million d’années? Pour le moment, non.</p>
<!-- Évidemment, j'exclus tous les individus qui ne laisseront pas de descendance -->
<p>Ainsi, l’évolution est difficile à prédire à long terme puisqu’elle est le résultat de facteurs environnementaux et climatiques qui sont eux-mêmes chaotiques <span class="citation" data-cites="gleickChaosMakingNew2008">(Gleick 2008)</span>. Par contre, en regardant l’étymologie du mot «&nbsp;évolution&nbsp;» on apprend qu’il vient du latin <em>evolvere</em> ce qui veut dire «&nbsp;dérouler&nbsp;» <span class="citation" data-cites="evolutionAntidote2024">(Antidote 11, version 6.1.1 [Logiciel] 2024)</span> comme un tapis qui se déroule. Or, en se basant sur cette étymologie, une personne pourrait penser faussement que l’évolution est une suite d’événements prédictibles et qu’il existe un ordre prédéterminé. On imaginerait un tapis qui a été tissé selon un patron puis enroulé : le déroulement du tapis représenterait cette absurde représentation de l’évolution! En revanche, cette conception de «&nbsp;déroulement&nbsp;» s’accorde plus avec l’évolution du système solaire selon les «&nbsp;lois fixes de la gravité&nbsp;» comme le disait Darwin.</p>
<p>Une vision contemporaine de l’évolution s’articule autour de changements populationnels en réponse à des conditions environnementales locales et actuelles. Dans tous les cas, ces mécanismes sont sans regard aux potentiels besoins futurs d’organismes.</p>
<!-- (finalement il y a plein de tapis différents en couleurs, formes, etc.) -->
</section>
<section id="la-spéciation-du-mot-évolution" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-spéciation-du-mot-évolution">La spéciation du mot «&nbsp;évolution&nbsp;»</h2>
<p>Nous sommes confrontés à deux dimensions distinctes entourant le terme évolution divergeant d’un ancêtre commun. Nous devons donc préciser quel type d’évolution nous parlons.</p>
<p>La formation ou l’émergence de nouvelle espèce à partir d’un ancêtre commun est ce que l’on entend par le mot «&nbsp;spéciation&nbsp;». Parmi les types de spéciation, la spéciation écologique retient particulièrement l’attention de la recherche en biodiversité puisqu’elle fait écho à un ensemble de règles qui permet de déterminer ce qu’est une espèce biologique. L’une de ces règles est l’émergence de barrière à la reproduction. Cela veut dire que pour distinguer des espèces les unes des autres, il suffit d’observer si, dans un même environnement, des organismes peuvent se reproduire entre elles ou d’observer l’état de santé de la progéniture. Prenons les fous comme exemple.</p>
<div style="float: right; margin: 5px;">
<div id="fig-foupb" class="quarto-float quarto-figure quarto-figure-center anchored" alt="Un fou (ou deux; île Mosquera, Galàpagos)">
<figure class="quarto-float quarto-float-fig figure">
<div aria-describedby="fig-foupb-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
<img src="https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_11_evologie/fou_pieds_bleus_MB_2019.JPG" class="img-fluid figure-img" alt="Un fou (ou deux; île Mosquera, Galàpagos)" width="250">
</div>
<figcaption class="quarto-float-caption-bottom quarto-float-caption quarto-float-fig" id="fig-foupb-caption-0ceaefa1-69ba-4598-a22c-09a6ac19f8ca">
Figure&nbsp;1: Fou à pieds bleus <br>(île Mosquera, Galàpagos). <br>MOB CC BY 4.0
</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<p>Les fous à pieds bleus (<em>Sula nebouxii</em>, Figure&nbsp;1) ne s’accouplent qu’après un rituel dansant : le <a href="https://www.youtube.com/watch?v=lcPHFQP9GN0" target="_blank">mâle exécute une parade nuptiale</a> où il présente délicatement et en alternance ses pieds bleu poudre. Il exhibe ses pantoufles en les levant de manière exagérée, mais doucement, vers la femelle <span class="citation" data-cites="hernandezdiazBluefootedBoobySula2020">(Hernández Dı́az et Salazar Gómez 2020)</span>. Et la femelle juge de la qualité du mâle en fonction de la couleur de ses pieds. En effet, il a été démontré que les jeunes de pères aux pieds plus bleus pesaient plus lourd <span class="citation" data-cites="velandoMaleColorationChick2005 velandoPigmentbasedSkinColour2006">(Velando et al. 2005, 2006)</span>. Et être plus lourd pour un bébé, <a href="https://toughlittlebirds.com/2013/07/10/the-fledgling-problem/" target="_blank">c’est une bonne affaire</a>.</p>
<p>La couleur des pieds est déterminée par la structure de certaines protéines dans leurs pattes (collagène), mais aussi par des pigments qui sont plus ou moins présents selon l’alimentation. Ainsi, les fous à pieds bleus ne se reproduisent pas avec d’autres espèces de fous, ce qui produit une barrière comportementale à la reproduction avec d’autres espèces. Ceci est observable par l’absence d’hybride entre ce fou et les autres espèces de fous <span class="citation" data-cites="mccarthyHandbookAvianHybrids2006">(McCarthy 2006)</span>. C’est ce qui est nommé l’isolement éthologique ou «&nbsp;par leur comportement&nbsp;»: un mâle fou de Bassan (<em>Morus bassanus</em>) ne connaissant pas la danse préférée d’une fou (folle?) à pieds bleus n’arrivera pas à la séduire. Elle n’est pas intéressée par ce mâle qui a oublié de mettre ses beaux souliers bleus. En plus, peut-être que la femelle n’appréciera pas la manière de donner <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1YYZtu_mVmk" target="_blank">des coups de bec</a> du mâle fou de Bassan. Ainsi, les femelles aux pattes bleues refuseraient les avances grossières du mâle fou de Bassan et éviterait de se reproduire avec.</p>
<p>Cet exemple de barrière de reproduction pourrait illustrer cette spéciation de fous! Ces deux espèces, le fou à pieds bleus et le fou de Bassan possèdent des différences qui les empêchent de procréer. Pour mieux les différencier, ils ont été nommés <em>Sula nebouxii</em> et <em>Morus bassanus</em> respectivement suivant la nomenclature pour donner un nom aux espèces avec un genre (<em>Sula</em> vs <em>Morus</em>) et une épithète spécifique (<em>nebouxii</em> vs <em>bassanus</em>). C’est Carl von Linné qui a popularisé cette nomenclature binomiale Linéenne. Pas fou. Mais un peu comme ces fous, les mots aussi peuvent changer dans le temps. Il semblerait que le mot «&nbsp;évolution&nbsp;» a connu un événement de spéciation idéologique et demande une épithète pour distinguer ces nouvelles «&nbsp;espèces&nbsp;». En utilisant le même format de nomenclature Linéenne, les termes <em>évolution cosmique</em> ou <em>évolution biologique</em> semblent appropriées pour établir une distinction claire entre l’héritage étymologique et leur compréhension contemporaine. Ainsi, pour décrire l’étude de l’«&nbsp;évolution biologique&nbsp;», je propose le mot «&nbsp;évologie&nbsp;». Ce mot établit une cassure avec son ancêtre étymologique, mais garde une sonorité partagée.</p>
</section>
<section id="lévologie" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="lévologie">L’évologie</h2>
<p>Le mot <em>évologie</em> a envahi mon esprit et changé ma vision de l’évolution en creusant jusqu’à ses racines. Essentiellement, l’évologie, ou l’<em>étude de l’évolution biologique</em>, est le domaine d’étude qui cherche à comprendre comment l’information génétique (ou moléculaire) change à travers le temps. Autrement dit, l’évologie s’intéresse aux phénomènes de transformation de l’information qui produit de nouvelles significations distincte ou de nouvelles espèces. Et comme l’a dit Martin Nowak :</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Partout où l’information se reproduit, il y a évolution <span class="citation" data-cites="nowakEvolutionaryDynamicsExploring2006">(Nowak 2006)</span></p>
</blockquote>
<!-- > Wherever information reproduces, there is evolution [@nowakEvolutionaryDynamicsExploring2006] -->
<p>Si l’écologiste étudie l’écologie, et bien l’«&nbsp;évologiste&nbsp;» s’intéresse à l’«&nbsp;évologie&nbsp;». Une mutation d’une seule lettre (éco –&gt; évo) qui donne lieu à ce nouveau terme. Je dirais même que nous assistons à l’émergence de domaines hybrides. En anglais, cela s’appelle «&nbsp;évo-éco-dévo&nbsp;» pour faire référence à l’interrelation entre l’évolution, l’écologie et le développement de la vie. Peut-être un jour, nous verrons un nouvel événement de spéciation où un programme d’«&nbsp;évoécologie&nbsp;» ou autre émergera. Peut-être que ce domaine d’étude s’intéressera à comprendre comment nos actions ont des impacts dans l’environnement et qui ont, par le fait même, un effet sur le succès reproducteur (fitness) des organismes qui y vivent?</p>
<!-- Une mutation dans le mot écologie pour devenir évologie -->
<p>Dans ce cas, je fais fi de pédantisme étymologique et je me proclame un «&nbsp;évologiste&nbsp;».</p>
<!-- ### Remerciement -->
<!-- Merci aux révisions et commentaires faits par Benjamin J. Allard et Clara L. Leblanc. -->
<section id="références" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="références">Références</h3>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0" data-line-spacing="2">
<div id="ref-evolutionAntidote2024" class="csl-entry">
Antidote 11, version 6.1.1 [Logiciel]. 2024. Article « <span>É</span>volution ». Druide informatique, Montr<span>é</span>al.
</div>
<div id="ref-coyneWhyEvolutionTrue2010" class="csl-entry">
Coyne, J. A. 2010. Why Evolution Is True. 2ᵉ éd. Oxford University Press, Oxford.
</div>
<div id="ref-Darwin:1859uh" class="csl-entry">
Darwin, C. 1859. <a href="https://en.wikisource.org/wiki/On_the_Origin_of_Species_(1859)"><span>On the origin of species by means of natural selection</span></a>. Oxford University Press; Oxford University Press, New York.
</div>
<div id="ref-gleickChaosMakingNew2008" class="csl-entry">
Gleick, J. 2008. Chaos: Making a New Science. Penguin Books, New York, N.Y.
</div>
<div id="ref-Gould:2000uo" class="csl-entry">
Gould, S. J. 2000. <a href="https://www.jstor.org/stable/j.ctt2jbt50"><span>What does the dreaded "E" word mean, anyway</span></a>. Natural History 109:28‑44.
</div>
<div id="ref-hernandezdiazBluefootedBoobySula2020" class="csl-entry">
Hernández Dı́az, J. A., et E. N. Salazar Gómez. 2020. <a href="https://doi.org/10.2173/bow.bfoboo.01">Blue-Footed <span>Booby</span> (<span>Sula</span> Nebouxii)</a>. <em>in</em> S. M. Billerman, B. K. Keeney, P. G. Rodewald, et T. S. Schulenberg, éd. Birds of the <span>World</span>. Cornell Lab of Ornithology.
</div>
<div id="ref-mccarthyHandbookAvianHybrids2006" class="csl-entry">
McCarthy, E. M. 2006. <a href="https://www.spinus.info/Images/books/AH743697479746.pdf">Handbook of Avian Hybrids of the World</a>. Oxford university press, Oxford.
</div>
<div id="ref-nowakEvolutionaryDynamicsExploring2006" class="csl-entry">
Nowak, M. A. 2006. <a href="https://www.hup.harvard.edu/books/9780674023383">Evolutionary Dynamics: Exploring the Equations of Life</a>. The Belknap Press of Harvard University Press, Cambridge, Massachusetts London, England.
</div>
<div id="ref-velandoPigmentbasedSkinColour2006" class="csl-entry">
Velando, A., R. Beamonte-Barrientos, et R. Torres. 2006. <a href="https://doi.org/10.1007/s00442-006-0457-5">Pigment-Based Skin Colour in the Blue-Footed Booby: An Honest Signal of Current Condition Used by Females to Adjust Reproductive Investment</a>. Oecologia 149:535‑542.
</div>
<div id="ref-velandoMaleColorationChick2005" class="csl-entry">
Velando, A., R. Torres, et I. Espinosa. 2005. <a href="https://doi.org/10.1007/s00265-005-0911-0">Male Coloration and Chick Condition in Blue-Footed Booby: A Cross-Fostering Experiment</a>. Behavioral Ecology and Sociobiology 58:175‑180.
</div>
</div>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>histoire</category>
  <category>évologie</category>
  <category>biodiversité</category>
  <guid>https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_11_evologie/evologie.html</guid>
  <pubDate>Tue, 17 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://evologie.netlify.app/posts/2025_03_11_evologie/fou_pieds_bleus_MB_2019_ban.JPG" medium="image"/>
</item>
</channel>
</rss>
